<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rettungsdecke</title>
    <description>The Rettungsdecke of Jonas Schöley. An interdisciplinary meltdown of science, music, bragging and the occasional rant.</description>
    <link>http://jschoeley.github.io/</link>
    <atom:link href="http://jschoeley.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 06 Jul 2015 15:10:08 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jul 2015 15:10:08 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>San Diego. Panoramic II</title>
        <description>&lt;p&gt;The other day I was overhearing a conversation among tourists about a place called &lt;a href=&quot;https://www.google.de/maps/place/Sunset+Cliffs,+San+Diego,+CA,+USA/@32.7272871,-117.2509865,1881m/data=!3m1!1e3!4m2!3m1!1s0x80deabcf1ef85a99:0x84d5574e08697c16!6m1!1e1&quot;&gt;Sunset Cliffs&lt;/a&gt;. Going to the Pacific was on my list anyway and this location seemed perfect so I went for a hike.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The bus was only taking me this far and I had to walk for a while through residential area. The sun was burning and I was completely unprepared &amp;ndash; no sun-lotion, no water, no shades. It didn&amp;rsquo;t bug me first as I figured to buy all these items along the way. Well, no. I experienced a super-rigid urban zoning scheme in San Diego. Commercial means &lt;em&gt;just&lt;/em&gt; commercial, no housing. Likewise residential means no shops, not even a small corner store. Eventually I found a gas station to care for my basic needs but until then the experience of seeing the Pacific for the first time was making me forget my burns and dry throat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_161137.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Moments after encountering the Ocean.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_160011.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Nice houses and lot&amp;rsquo;s of sun everywhere&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_160212.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip; and I haven&amp;rsquo;t seen a single solar panel.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_163606.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_163959.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;The ocean washes away the shore&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_164844.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip; and leaves it with a distinct texture.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_ii/IMG_20150429_164634.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;This was before I found water, sun-lotion and shades. I didn&amp;rsquo;t care at that moment though.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 May 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2015/05/05/san_diego_panoramic_ii.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2015/05/05/san_diego_panoramic_ii.html</guid>
        
        <category>sandiego</category>
        
        <category>paa2015</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>San Diego. Panoramic I</title>
        <description>&lt;p&gt;This city is &lt;em&gt;scenic&lt;/em&gt;. I went to Balboa Park. It is a huge green square filled with Spanish, colonial architecture, huge trees and flowers of all varieties. Admission is, yet again, completely free which seems just incredibly generous given that this is one of the most beautiful and well-preserved parks I&amp;rsquo;ve ever been to. Compare that to the remains of the IGA botanical exhibition in Rostock. I guess a lot of these public spaces here are financed by private persons who want to do something good. Right now I&amp;rsquo;m sitting on a bench in memory of Robert Turneys 85th birthday in an award-winning rose-garden dedicated to Inez Grant Parker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/pano_20150427_134352.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Main Street in Balboa Park&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/PANO_20150427_115329.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip; leading to wonderful nature right in the middle of the city.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Back in the days when I had fun playing &lt;a href=&quot;http://www.rockpapershotgun.com/2011/05/28/gaming-made-me-sim-city-2000/&quot;&gt;Sim City 2000&lt;/a&gt;, a city simulation game, I always made sure I got a flat map to start with because you can&amp;rsquo;t build on steep terrain. No wonder my cities turned out to be dystopian mega-structures. Completely opposed to that San Diego is build on hilly and diverse terrain with large chunks of nature interrupting the settlement. Urban area and natural canyons exist side by side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/img_20150427_115726.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;A valley within the city.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I already mentioned that this city smells really good. Well it&amp;rsquo;s like a friggin&amp;rsquo; candle shop &amp;ndash; no, strike that, I hate those &amp;ndash; more like a place where you buy herbs. I went down a path along some cactuses which filled the air with a strong odour. Maybe something you would smell when taking one of these relaxation baths.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/IMG_20150427_134334.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;This is were they&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/IMG_20150427_113203.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;keep the jungle.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/IMG_20150427_095529.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Found my church.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/IMG_20150427_120537.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Find the lizard!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/IMG_20150427_132608.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;I&amp;rsquo;ve encountered alien live-forms&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-05-05-san_diego_panoramic_i/IMG_20150427_132907.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip; and thorny trees.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 May 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2015/05/05/san_diego_panoramic_i.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2015/05/05/san_diego_panoramic_i.html</guid>
        
        <category>sandiego</category>
        
        <category>paa2015</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Stochasticity versus Determination</title>
        <description>&lt;p&gt;Last week I had an argument about the statistical interpretation of chance and pre-determination. Are they an &lt;em&gt;attribute&lt;/em&gt; of the processes/phenomena we model or are they a &lt;em&gt;product&lt;/em&gt; of the way we model a process? I believe the latter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stochasticity relates to our level of understanding regarding a phenomenon. If we would have complete information about a system and its states (Laplace&amp;rsquo;s demon) there would be no need for probabilistic models. Everything would be truly deterministic. Think of the moons changing phases, solar eclipses and planetary constellations. All these are governed by well known rules and applying these rules we can predict these variables perfectly without referring to chance. But this is not because these phenomena are in themselves deterministic, it is because we &lt;em&gt;understand&lt;/em&gt; them on a deterministic level. Being completely ignorant to the mechanics of our solar system we could still try to predict solar eclipses in a probabilistic way. Looking at past data we would infer the probability to observe a solar eclipse within the next 10 years. This is the field social science plays at.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explaining the difference between deterministic and stochastic components of a phenomena I was given the following example: &amp;ldquo;The event of winning the lottery is produced by my decision to play lottery (deterministic) vs. the outcome of the lottery (stochastic).&amp;rdquo; OK, from an individuals point of view this distinction makes sense. But being the scientist who models lottery losses we might or might not know if someone will play the lottery, or how regularly. Depending on our level of knowledge we might use probability distributions to model our uncertainty and therefore treat the decision to play the lottery as a stochastic phenomena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stochastic processes versus deterministic processes. It&amp;rsquo;s not them, it&amp;rsquo;s us.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2015/04/27/stochasticity_vs_determination.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2015/04/27/stochasticity_vs_determination.html</guid>
        
        <category>philosophy</category>
        
        <category>statistics</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>San Diego. First Impressions</title>
        <description>&lt;p&gt;I arrived in San Diego after 24h of continuous travel. Customs was a bit of a joke. The airport had an apparent problem in handling the amount of arriving passengers. I estimate more than 500 people waiting to register their luggage and only a few officers trying to handle the situation. Customs reduced to someone picking up the pre-filled forms as fast as possible&amp;hellip; Not that I had much value on me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150425_184157.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Waiting at Customs: The two red lights at the back of the hall mark about the end of the line.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The first thing I noticed about San Diego was its nice temperature and climate, even at night. The second impression I received during my cab ride from the airport to the hotel along the Pacific Highway: &amp;ldquo;This looks like &lt;em&gt;GTA: Vice City&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. The buildings along the seaside highway are illuminated in bright colours and palm trees are planted all along the road &amp;ndash; I arrived at the West Coast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_194133.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Urban Sunset.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All I know about this area comes from either computer games or TV-shows, so these are the kind of comparisons I&amp;rsquo;ll make. My hotel &amp;ndash; you whatchin&amp;rsquo; any US-crime shows or thrillers? &amp;ndash; there is always an L-shaped 2-story motel with roadside access to the rooms. The kind of place where prostitutes meet their customers and addicts their Nirvana. This is where I reside. As far as I can tell it is only the architecture that resembles my pop-media fuelled expectations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here&amp;rsquo;s something I already know about San Diego: This must be one of the &lt;em&gt;nicest smelling&lt;/em&gt; cities on the planet. Lots of plants are blooming. A sweet odour that mixes with salty, fresh pacific air and a slight hint of smoky barbecue. Wouldn&amp;rsquo;t be surprised to find someone selling bottled San Diego air.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_144612.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;San Diego Maritime Museum. Free admission this day. USS Dolphin in front.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_151030.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;I entered the submarine. It looked quite ready to go. In fact its last mission was in 2006. The periscope was functional, the rudder wasn&amp;rsquo;t. I tried both.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_165206.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Mediterranean flora is all over the place&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_170004.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;making me want to work outside.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_190553.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;The USS Midway&amp;rsquo;s rear. Too large to pass the Panama Canal.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_190338.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Riiiight into the Danger Zone.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_164021.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Being an important Navy harbour San Diego is full of references to the Military&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2015-04-27-san_diego_first_impressions/IMG_20150426_163921.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;and also to related pop-culture.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2015/04/27/san_diego_first_impressions.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2015/04/27/san_diego_first_impressions.html</guid>
        
        <category>sandiego</category>
        
        <category>paa2015</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ankunft in Warschau</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2014-10-17-ankunft_in_warschau/warschau_kulturpalast.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Palace_of_Culture_and_Science&quot;&gt;Pałac Kultury i Nauki&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2014/10/17/ankunft_in_warschau.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2014/10/17/ankunft_in_warschau.html</guid>
        
        <category>foto</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Zwischenraum Jam</title>
        <description>&lt;p&gt;Ein Jazz Jam in seiner vollen 13 minütigen Pracht. Entstanden zwischen Weihnachten und Neujahr bei mir im Zwischenraum. Simon am Piano und ich an der Gitarre.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/129677639&amp;amp;color=ff514e&amp;amp;auto_play=false&amp;amp;hide_related=false&amp;amp;show_comments=true&amp;amp;show_user=true&amp;amp;show_reposts=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2014-01-15-zwischeraum_jam/zwischenraum.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Der Zwischenraum&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2014/01/15/zwischenraum_jam.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2014/01/15/zwischenraum_jam.html</guid>
        
        <category>musik</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Anatomie einer Sammelkarte</title>
        <description>&lt;p&gt;Sammelkarten sind fester Bestandteil der Fußballfolklore. Mit Rahmen und Logo in Szene gesetzt, werden die abgebildeten Personen in einen Sport-Kosmos integriert, der über das eigentliche Spiel hinaus geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor einer Weile habe ich die Spielerinnen und Trainer des &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/RFC.Frauen&quot;&gt;RFC&lt;/a&gt; im Portrait fotografiert. Dabei erinnerte ich mich, was für eine Faszination Fußballsammelkarten früher auf mich ausgestrahlt haben. Ich war als Kind nicht sportbegeistert, aber die Kombination von Portrait, Vereinslogo und bunter Gestaltung übte einen Reiz auf mich aus. 
Aus Spaß fing ich also an, mit den RFC-Portraits zu experimentieren und
eine Sammelkartenoptik zu erstellen. Eine solche Karte hat die immer
gleichen Elemente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Portrait des Sportlers / der Sportlerin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Name, Rückennummer, Vereinsname&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vereinslogo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rahmen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hintergrund&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mit &lt;a href=&quot;http://www.gimp.org/&quot;&gt;GIMP&lt;/a&gt; habe ich dann Schicht um Schicht die Karte erstellt:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-12-27-anatomie_einer_sammelkarte/anatomie_sammelkarte1.gif&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und das Endergebnis:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-12-27-anatomie_einer_sammelkarte/rfc_frauen_13141.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2013/12/27/anatomie_einer_sammelkarte.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2013/12/27/anatomie_einer_sammelkarte.html</guid>
        
        <category>tutorial</category>
        
        <category>gimp</category>
        
        <category>panini</category>
        
        <category>foto</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Verbergen</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ich werde schon nicht in ihren privaten Nachrichten herumgucken, daran habe ich gar kein Interesse, oder haben Sie etwas zu verbergen?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mit diesem Satz, so die &lt;a href=&quot;http://andreasbaum.info/polizeikontrolle1/&quot;&gt;Schilderung von Andreas Baum&lt;/a&gt;, Vorsitzender der Piratenfraktion Berlin, verschaffte sich in der Nacht von Donnerstag auf Freitag ein Zivilpolizist Zugriff auf das Smartphone des Abgeordneten. Anlass war eine Überprüfung, ob das Gerät gestohlen sei. Das Angebot von Herrn Baum &amp;ndash; von der Polizei auf dem Heimweg angehalten &amp;ndash; gemeinsam die &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/International_Mobile_Station_Equipment_Identity&quot;&gt;IMEI&lt;/a&gt; Nummer des Handys abzurufen, lehnte der Polizist ab. Er verschwand für eine halbe Stunde mit dem Smartphone in seinem Dienstfahrzeug.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;(&amp;hellip;) oder haben sie etwas zu verbergen?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In der jüngsten Zeit haben solche Worte wieder an Prominenz gewonnen. Die dahinter stehende Argumentation &amp;ldquo;Wer nichts zu befürchten hat, der hat auch nichts zu verbergen&amp;rdquo; (vice versa) wird immer dann von oben herab gepredigt, wenn es um die Aufgabe von Privatheit gegenüber dem Staat und seinen Organen geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es nervt mich, immer wieder den selben Dreck zu hören und ich denke, dass es Zeit wird mit diesen Worten Schluss zu machen und sie in die Mottenkiste sicherheitspolitischer Argumentationen zu schicken. Aber sie halten sich hartnäckig und werden auch bei überwältigendem Einspruch einfach stumpf wiederholt, wenn sie das nächste Mal gebraucht werden. Die Worte können verhandelt werde, sie können in ihren Konsequenzen diskutiert oder in der Logik angegriffen werden &amp;ndash; es schlägt nichts an. Vielleicht hilft es ja, die Worte mit direkter Ehrlichkeit zu infiltrieren? Ein Bekenntnis:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;JA! Ich habe etwas zu verbergen!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liebe Leserin, lieber Leser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte nicht Fotos mit dir teilen, auf denen ich zu sehen bin, wie ich im Urlaub nackt in der Badewanne liege und billigen Sekt mit Badeschaum vermischt durch die Gegend pruste (ich bin mir nicht einmal sicher ob ich diese Information teilen möchte, aber hey, wichtig ist, dass ICH entscheide!). Ich möchte nicht, dass du siehst, wie viele Stunden ich in den letzten zwei Wochen in &lt;em&gt;Skyrim&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;http://www.sueddeutsche.de/digital/us-politikerin-spielt-world-of-warcraft-bizarres-doppelleben-einer-ork-schurkin-1.1488856&quot;&gt;verdaddelt&lt;/a&gt; habe oder wie viel Geld ich mir auf &lt;em&gt;Ebay&lt;/em&gt; ein Rennrad habe kosten lassen. Ich möchte nicht mit dir teilen, welche Erkrankung ich in der letzten Zeit &lt;a href=&quot;http://www.aolstalker.com/&quot;&gt;ergoogelt&lt;/a&gt; habe. Mein Handywecker und ich teilen uns das Geheimnis, wie lange ich in den Tag hinein döse. Ich habe eine Datei auf dem Computer, in die ich gelegentlich hineinschreibe, was mir der Tag so gebracht hat &amp;ndash; vieles davon geht nur mich etwas an. Blöde Ideen oder Einfälle für Melodien und Songs summe ich konspirativ in mein Handy hinein und &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=uVoHMCL8b8U&quot;&gt;bete, dass mich niemand dabei hört&lt;/a&gt; (Hmmmmmm-hmmm- hm Hmmmmmmm-hm &amp;mdash;Hmmmmm-hmmmm hm). Schonmal hinter dem Rücken schlecht über jemanden geredet, vielleicht sogar geschrieben? Ich kann mich da leider nicht ausnehmen und bin froh, liebe Leserin, lieber Leser, dich mit den Details nicht belasten zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie viele Dinge hast du heute getan oder gedacht, die du problemlos mit deinen Eltern, deinen Kindern, allen Arbeitskollegen und Freunden und natürlich mit mir teilen würdest? Dürfen wir alle zuschauen, wenn du dein Geld verdienst? Wenn du mit deinem Partner streitest und einen Freund / eine Freundin um Rat fragst? Wenn du nach der Arbeit ein paar Bier trinkst und dich angeregt unterhältst oder wenn du versuchst einzuschlafen? Hast du was dagegen, wenn ich dir über die Schulter schaue, wenn du deine Mails schreibst oder im Netz unterwegs bist?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;JA! Wir haben etwas zu verbergen!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manches davon ist digital gespeichert. Manches wie-auch-immer in unserem Gehirn abgelegt. Was wir teilen wollen und mit wem definiert unsere persönliche &lt;em&gt;Privatsphäre&lt;/em&gt;. Manche Menschen geben absichtlich viel über sich Preis, andere stören sich nicht dran, unabsichtlich viel über sich Preis zu geben, aber eine Person, die die Grenzen des Privaten so weit hinter sich gelassen hat, dass es ihr egal ist, ob ich jeden ihrer Schritte und Gedanken kenne, ist mir noch nicht begegnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;JA! Ich habe etwas zu verbergen!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und dies macht mich weder verdächtig noch kriminell. Geheimnis und Verbrechen nah beieinander zu sehen, macht aus jedem von uns Gewohnheitskriminelle. Gründe dafür, nicht jede eigene Regung öffentlich mitteilen zu wollen, gibt es viele. Es kann darum gehen einer Peinlichkeit aus dem Weg zu gehen, den sozialen Frieden im Freundeskreis zu bewahren oder sich vor Angriffen auf die eigene Person &amp;ndash; die eigene Psyche &amp;ndash; zu schützen. Kriminell ist das nicht &amp;ndash; noch nicht einmal verdächtig. Vernünftig, das ist das Wort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;JA! Ich habe etwas zu verbergen&lt;/em&gt;, Du hast etwas zu verbergen, Wir haben etwas zu verbergen und &amp;ndash; Schockschwerenot &amp;ndash; sogar der Schutzmann, der ein geklautes Handy finden will, hat etwas zu verbergen. Jeden Tag, Tag für Tag, überall.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn wir also gefragt werde, ob wir denn etwas zu verbergen hätten, dann kann die Antwort nur sein: &lt;em&gt;Ja. Eine Menge.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip; der Zivilfahnder hat dann die SMS doch heimlich im Wagen gelesen. Die Liste der zuletzt geöffneten Anwendungen gab Auskunft darüber. Das Handy war nicht gestohlen. Ist das nicht schön?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2013/07/24/verbergen.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2013/07/24/verbergen.html</guid>
        
        <category>politik</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tutorial Fußballfotografie</title>
        <description>&lt;p&gt;Seit einem Jahr fotografiere ich die Heimspiele der Frauen vom &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/RFC.Frauen&quot;&gt;RFC Rostock&lt;/a&gt;. In dieser Zeit habe ich ein paar Erfahrungen gesammelt, die ich hier festhalten möchte. Keine Profitipps, sondern lediglich die ersten Schritte, die ich im Bereich der Fußballfotografie gemacht habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/rasen.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Ausrüstung&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Kamera&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Meine Freundin besitzt die &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Canon_EOS_1000D&quot;&gt;Canon 1000D&lt;/a&gt; und leiht mir diese Kamera für die Spiele. Wichtige Funktionen sind die schnelle Auswahl von ISO-Wert und Weißabgleich sowie die Möglichkeit mit Blendenpriorität zu fotografieren, Serienbilder zu machen, das Autofokus- und Belichtungsmessfeld selbst zu wählen und &amp;ndash; ganz essentiell &amp;ndash; die Aufnahme im Moment der Auslöserbetätigung zu machen, egal ob die Kamera mit der Fokussierung einverstanden ist oder nicht. Die Canon hat sich als sehr robust erwiesen und auch während Einsätzen im Regen keinerlei Probleme gemacht.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spiegelreflex mit Blendenpriorität und Option zum Sofortauslösen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Objektiv&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Objektiv benutze ich ein &lt;em&gt;Canon EF 3.5-4.5/70-210 USM Telezoom&lt;/em&gt;. Ich habe es gebraucht für 130 EUR bei Ebay ersteigert. Die Brennweite von 70mm bis 210mm ermöglicht es, bis auf ca. 35 Meter Entfernung Spielszenen einzufangen. Ab 20 Metern Entfernung ist es aber &amp;ndash; gerade bei Zweikämpfen &amp;ndash; notwendig, in der Nachbearbeitung einen Ausschnitt zu vergrößern, um ein füllendes Motiv zu erreichen. Bei Entfernungen ab 35 Metern werden die Bilder nach dem notwendigen Zuschnitt zu unscharf. Liegt das Spielgeschehen im Nahbereich bis 5 Meter, ist meist nicht mehr der ganze Körper abzubilden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Objektiv fokussiert ausreichend schnell. Wenn die Bilder unscharf werden, so liegt es nicht an einen langsamen Autofokusmotor, sondern zumeist an einem falsch oder zu spät gesetzten Autofokuspunkt. Dies wird durch Übung besser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Linse neigt bei starkem Zoom zu &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Chromatische_Aberration&quot;&gt;chromatischer Abberation&lt;/a&gt; gerade bei weißen oder hellen Trikotelementen. Wirklich störend wird diese aber nur, wenn das Motiv ohnehin zu weit weg ist.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;70-210 mm Telezoom mit schnellem Autofokus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sinnvolle Aufnahmen im Bereich von 5&amp;ndash;35 Metern&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Sonstiges&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Objektiv ist ein UV Filter geschraubt &amp;ndash; hauptsächlich, da dieser leichter zu reinigen ist, als die Linse selbst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An sonnigen Tagen verwende ich eine &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Streulichtblende&quot;&gt;Streulichtblende&lt;/a&gt;, um weiße Schleier oder Linsenreflektionen durch seitlich einfallendes Licht zu vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig ist eine gute Speicherkarte. Während der vergangenen Saison haben zwei Karten Probleme bereitet. Das erste Mal gingen alle Bilder verloren und das zweite Mal konnte ich sie nur unter großem Aufwand auf den Computer kopieren. Mit einer Panasonic Gold 4 GB SD-Karte hatte ich bislang keine Probleme, aber ich nehme jetzt trotzdem immer eine Ersatzkarte mit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 GB reichen bei der Canon 1000D um 709 JPEG-Bilder in hoher Qualität aufzunehmen. Während eines Spiels mache ich 400 bis 600 Bilder.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;gute Speicherkarten reduzieren Datenverlust&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Streulichtblende an sonnigen Tagen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Fototechnik&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;An der Kamera&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Akku sollte geladen und die Speicherkarte leer sein. Ich lasse die Karte von der Kamera formatieren um sicherzugehen, dass diese auch gelesen und beschrieben werden kann. Als Bildformat stelle ich JPEG in der höchsten Qualitätsstufe ein. Alternativ steht RAW zur Verfügung. Da dieses aber die Serienbildfunktion ausbremst und ich aus Zeitdruck von den erweiterten Möglichkeiten bei der Nachbearbeitung einer RAW Datei nicht Gebrauch mache, verzichte ich darauf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Spiel zu Spiel fest eingestellt bleiben die &lt;em&gt;Blendenpriorität&lt;/em&gt;, der &lt;em&gt;Blendenwert&lt;/em&gt;, das &lt;em&gt;Belichtungsfeld&lt;/em&gt;, der &lt;em&gt;Autofokusmodus&lt;/em&gt;, der &lt;em&gt;Autofokussensor&lt;/em&gt; und die &lt;em&gt;Serienbildfunktion&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für ein gutes Foto ist die Konzentration auf das wesentliche Bildgeschehen wichtig. Ein Stilmittel um dieses zu erreichen, ist ein scharfes Motiv vor einem unscharfen Hintergrund. Durch diesen Schärfekontrast wird das Motiv vom Hintergrund gelöst und zieht die Aufmerksamkeit auf sich. Erreicht wird dieser Effekt durch eine weit geöffnete Blende bei Belichtung. Wie weit die Blendenöffnung ist, legt die Blendenzahl fest. Je kleiner diese ist, desto weiter öffnet sich die Blende und desto geringer wird die Tiefenschärfe der Aufnahme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/blendeneffekt.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Effekt weit offener Blende&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um den Effekt einer weit offenen Blende konstant zu haben, stelle ich die Kamera auf den Modus der Blendenpriorität (auch Zeitautomatik oder Blendenvorwahl). Dieser ist mit AV (aperature value) am Wahlrad der Kamera gekennzeichnet. In diesem Modus berechnet die Kamera zu einem fest vorgegebenen Blendenwert die passende Belichtungszeit. Im Idealfall sind die Bilder so gleichmäßig belichtet und haben den Effekt geringer Tiefenschärfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Blendenzahl wähle ich 4.5. Einerseits bleibt so noch etwas Tiefenschärfe übrig, um ein nicht ganz optimal fokussierte Bilder noch scharf erscheinen zu lassen, andererseits kann mein Objektiv geringere Blendenwerte nicht über die gesamte Brennweite (Zoomstufen) beibehalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Autofokus richtig zu verwenden braucht etwas Übung. Ich stelle die Kamera so ein, dass ich die &lt;em&gt;maximale Kontrolle&lt;/em&gt; darüber habe, was der Autofokus scharf stellt und was nicht. Ich verwende den zentralen Autofokussensor. Auf diese Weise werden nur Objekte in der Mitte des Bildes scharfgestellt. Der Autofokus wird nicht abgelenkt von Spielerinnen oder Objekten am Rande des Bildes. Da mit dieser Methode das Spielgeschehen immer in der Mitte des Bildes ist, gebe ich der Kamera vor, die Belichtungsmessung ebenfalls vorrangig an der Bildmitte zu ermitteln (center-weighted-average). Die Spielerinnen sollen optimal belichtet sein, nicht der Hintergrund oder die helle Hausfassade am Bildrand. Um die Gefahr von falschen Fokussierungen weiter zu reduzieren, stelle ich die Kamera so ein, dass ich getrennte Tasten für Auslöser und Autofokus habe. So kann ich den Finger von der Fokustaste nehmen, wenn ich mit der Schärfe zufrieden bin und laufe nicht Gefahr, dass beim Auslösen fälschlicherweise neu fokussiert wird. Je dunkler es draußen wird (später Sommer, Herbst, Spiele am Abend), desto schwieriger wird es, mit dem Autofokus richtig scharf zu stellen. Ich rechne an solchen Tagen mit mehr Ausschuss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die Methode der Fokussierung in der Bildmitte entstehen die immer gleichen Bildkompositionen. Das wird schnell langweilig. In der Nachbearbeitung kann aber ein anderer Ausschnitt festgelegt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganz essentiell für die Fotografie schneller Sportszenen ist, dass die Kamera &lt;em&gt;sofort&lt;/em&gt; auslöst, wenn ich den Auslöser betätige. Im normalen Modus, macht die Canon das Bild erst, wenn die Fokussierung (aus Sicht der Kamera) stimmt. So können je nach Situation Sekunden zwischen Druck auf den Auslöser und Belichtung vergehen. Der Autofokusmodus &lt;em&gt;AI-Servo&lt;/em&gt; schaltet dieses Verhalten ab. Darüber hinaus soll es damit möglich sein, sich bewegende Objekte kontinuierlich im Fokus zu behalten. Ich habe die Erfahrung gemacht, dass das nicht sehr gut funktioniert und fokussiere selbst in kurzen Abständen immer wieder nach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit der Serienbildfunktion werden so lange Bilder geschossen, wie der Auslöser durchgedrückt wird &amp;ndash; praktisch für Zweikämpfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich auf dem Platz ankomme, überlege ich immer erst, welchen ISO-Wert und welchen Modus für den Weißabgleich ich verwenden soll. Beides hängt von dem vorhandenem Licht ab. Der ISO-Wert richtet sich nach der Menge des Lichtes und der Weißabgleich nach der Art des Lichtes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein hoher ISO-Wert entspricht einer hohen Lichtempfindlichkeit des Sensors, also einer geringeren Belichtungszeit. Für Sportaufnahmen sind geringe Belichtungszeiten wichtig. Ich strebe Zeiten kürzer als 1/500 Sekunde an. Im Frühjahr und Sommer ist das am Tage kein Problem. Je nachdem ob der Himmel bewölkt oder frei ist, stelle ich ISO 400 oder 800 ein. Bei Spielen am Abend oder im Herbst/Winter kommt die Kamera mit einer maximalen Empfindlichkeit von ISO 1600 an ihre Grenzen. Die Belichtungszeit wird deutlich länger als 1/500 Sekunde und während des Sonnenuntergangs ist auch mit Kunstlicht auf dem Platz nicht mehr sinnvoll zu fotografieren. Die guten Bilder müssen dann also in der ersten Halbzeit entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wechselt die Lichtmenge während des Spiels, muss der ISO-Wert eventuell angepasst werden. Ziel ist eine einigermaßen konstante Belichtungszeit. Zwischendurch und nach Anpassen der ISO-Zahl überprüfe ich die Bilder optisch darauf, ob sie einheitlich belichtet sind. Auf die automatische ISO-Wahl verzichte ich, da sie im Ergebnis sehr launisch sein kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richtig eingesetzt sorgt der Weißabgleich für natürliche Farben. Falsch eingesetzt kann man sich die Bilder mit einem deutlichen Farbstich versehen. Sonnenlicht, durch Wolken gefiltertes Licht, Licht von Halogenlampen und Licht von Glühbirnen hat jeweils eine andere Farbtemperatur (Farbe). Wenn die Kamera etwas über die vorherrschende Lichtfarbe am Aufnahmeort weiß, kann sie Farbstiche ausgleichen. Für häufig wechselnde Lichtsituationen während des Spiels (Wechsel Wolke/Sonne) verlasse ich mich auf den automatischen Weißabgleich. Ist eine konstante Lichtstimmung vorhanden, so wähle ich das entsprechende Programm an der Kamera aus. Auch hier kontrolliere ich die Aufnahmen optisch nach einem Wechsel der Einstellung um nicht unangenehm überrascht zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Blendenpriorität mit geringer Blendenzahl um Objekt vom Hintergrund zu lösen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autofokus nicht von der Kamera kontrollieren lassen &amp;ndash; Aufnahme muss sofort nach Auslösen gemacht werden (Canon: AI-Servo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mittleren Fokuspunkt verwenden um Fehlfokussierungen zu vermeiden&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;hellip;dann aber auch die Belichtungsmessung an der Bildmitte orientieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;getrennte Tasten für Fokussieren und Auslösen geben noch mehr Kontrolle über den Autofokus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ISO und Weißabgleich führen manuell eingestellt zu berechenbaren Ergebnissen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Belichtungszeit kleiner 1/500 anstreben&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;An dem Spielfeld&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Positionierung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich bin meistens alleine für die Fotos verantwortlich und als Fan natürlich auch nicht neutral, was die Motive angeht. Die eigene Mannschaft soll im Fokus der Aufnahmen stehen. Beides hat Auswirkungen darauf, von wo ich fotografiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/feld_5-30m_small.gif&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Arbeitsbereich Canon EF 3.5-4.5/70-210 USM Telezoom, Radius 5-30 m&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Objektiv hat keine hohe Brennweite, daher gehe ich sehr dicht an den Spielfeldrand heran, um nah am Geschehen zu sein. Da zumeist ohne Linienrichter gespielt wird, ist dies kein Problem. Aufnahmen von Rückennummern will niemand sehen, ich hocke mich also den größten Teil der Zeit an den Rand der gegnerischen Spielfeldhälfte. Die eigenen Spielerinnen sind dieser Hälfte mit dem Gesicht zugewandt und bewegen sich bei einem Angriff auf die Kamera zu, anstatt von ihr weg. Dabei bieten verschiedene Positionen im gegnerischen Lager unterschiedliche Motive. Hinter der Torlinie lassen sich viele Zweikämpfe zwischen Sturm und Abwehr einfangen. Die letzten dramatischen Meter vor dem Torschuss sind gut festzuhalten. Um Szenen vor dem Tor einzufangen (Ecken, Freistöße, Elfmeter) und dabei Tor, Torhüterin und Spielerinnen in Beziehung zueinander zu setzen, nutze ich das erste Drittel der Seitenlinie. Auch können von hier aus Aktionen im Mittelfeld festgehalten werden. Auf Höhe der Mittellinie kann die eigene Abwehr vermehrt fotografiert werden. Vom letzten drittel der Seitenlinie aus, bekomme ich Bilder von unserer Torhüterin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/seitenlinie1.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Von der Seitenlinie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/seitenlinie2.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/seitenlinie3.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es geht im Amateurbereich nicht darum, Bilder von einigen Stars zu machen und an Medien zu verkaufen. Wichtig ist, der eigenen Mannschaft ein Andenken an das Spiel zu schaffen. Hiervon soll niemand ausgeschlossen sein. Es zählt für mich also nicht nur die Qualität der Aufnahme, sondern auch die Frage, ob ich von der jeweiligen Spielerin schon ein Bild habe. Um von möglichst allen Teilen der Mannschaft Aufnahmen zu bekommen, gehe ich in einer Halbzeit verschiedene Positionen an der gegnerischen Spielfeldhälfte ab. Die genaue Positionierung hängt dabei aber sowohl vom Sonnenstand, wie auch vom Spielgeschehen ab. Steht die Sonne hoch, fotografiere ich von beiden Seitenlinien aus. Steht die Sonne tief, so verbietet starkes Gegenlicht die Nutzung beider Seiten. Da nach der Halbzeit die Tore getauscht werden, ist es trotzdem möglich alle Spielpositionen zu fotografieren. Wenn mein Verein sich mal spielerisch zurückhält, verbringe ich mehr Zeit an der Mittellinie &amp;ndash; wenn es ganz schlimm kommt, auch mal in der eigenen Hälfte. Umgekehrt bieten sich an guten Tagen an der Seitenlinie der Gegner die meisten Gelegenheiten ein gutes Bild zu bekommen. Die Seitenlinie ist dabei flexibler als die Torlinie, da sowohl Mittelfeld, Sturm und Standardsituationen im Blickfeld sind, während sich die Hintertorperspektive auf spannende Angriffe beschränkt. Um von der eigenen Torhüterin ein Bild zu bekommen, verbringe ich auch an sehr glücklichen Tagen eine Weile an der Seitenlinie der eigenen Hälfte. Zeitlich gilt es hier einen Trade-Off zu finden zwischen Bildern, die mir in der Zeit entgehen und Bildern, die ich noch dringend brauche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/hintertor2.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Hinter der Torlinie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/hintertor1.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von manchen Spielerinnen bekommt man überproportional viele gute Bilder, sei es weil sie die vollen 90 Minuten auf dem Platz sind, oder weil sie eine sehr aktive Rolle einnehmen und demnach in viele Aktionen verwickelt sind. Typischerweise sind das Positionen im Sturm und im offensiven Mittelfeld. Wenn mein Soll an Aufnahmen von diesen Spielerinnen erfüllt ist, kümmere ich mich vorrangig um andere Teile der Mannschaft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/hocke.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Perspektive aus der Hocke&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meistens schieße ich aus der Hocke. Je näher das Spielgeschehen kommt, desto stärker bildet sich dabei eine Froschperspektive heraus, die ein bisschen Drama hinzufügt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gesichter, keine Rücken -&amp;gt; an die gegnerische Seite stellen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Torlinie: Sturm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seitenlinie: Sturm, Mittelfeld, Standardsituationen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mittellinie: Mittelfeld, Abwehr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Gegenlicht achten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;möglichst alle Spielerinnen/Positionen fotografieren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Fokussieren und Auslösen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Solange sich der Ball in einem Abstand befindet, in dem ich ein Foto machen kann, verfolge ich ihn durch das Objektiv. Sind Spielerinnen am Ball, so fokussiere ich auf diese und drücke ab, sobald nur die Chance auf ein gutes Motiv besteht. Ich gehe &lt;em&gt;großzügig&lt;/em&gt; mit den Bildern um. Gerade am Anfang spielt Zufall eine große Rolle und 90 Prozent Ausschuss sind kein Problem, sofern man 400 Bilder gemacht hat. Wird der Ball hoch geschossen, so versuche ich zu schätzen, wo er aufkommt und fokussiere auf diesen Bereich. Zu Szenen, bei denen klar ist, dass gleich etwas spannendes passiert, lohnt sich eine schnelle Serienbildfunktion und den richtigen Moment einzufangen. Die Canon 1000D bietet hier nur 3 Bilder pro Sekunde. Es ist hier also häufig besser, den richtigen Moment zum Auslösen selbst zu schätzen, als darauf zu vertrauen, das die Serienbildfunktion im richtigen Moment auslöst. Bei anhaltenden Zweikämpfen aber, halte ich den Auslöser durchgedrückt, da hier der richtige Moment sehr spontan und zufällig kommen kann.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ball im Fokus behalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nicht an Bildern sparen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Sei kein Arsch&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Respekt ist relevant auf allen Positionen des Platzes. Grundsätzlich geht es einfach darum, sich auch beim Fußball nicht wie ein Arsch zu verhalten, auch wenn manche das Stadion ja als einen Ort der Katharsis durch Hirnscheiße begreifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich versuche nicht im Weg zu stehen. Es geht zuallererst um Fußball, nicht um die Bilder. Genug Koordination um den Ball ein paar Meter zurück zu schießen, wenn er bei mir im Aus landet, habe ich mittlerweile auch. Auch möchte ich nicht, das jemand ein Objektiv auf mich hält, wenn ich Schmerzen habe und am Boden liege. Folglich halte ich bei solchen Momenten nicht drauf.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sei kein Arsch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Nachbearbeitung&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Auswahl&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bei 600 Bildern kann man nicht viel Zeit mit der einzelnen Aufnahme verbringen, wenn eine gute Auswahl schnell abgegeben werden soll. Ein &lt;em&gt;schneller Workflow&lt;/em&gt; ist mir hier wichtig. Das beginnt mit dem Aussortieren von Aufnahmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich arbeite mit Ubuntu Linux. Der native Bildbetrachter (GNOME Image Viewer) lässt mich mit einem Druck auf die Tastatur zum nächsten Bild gehen oder ein Bild löschen. Mehr ist nicht notwendig um schnell die schlechten Aufnahmen wegzuschmeißen. Ich lösche bei der ersten Durchsicht alles, was unannehmbar unscharf oder offensichtlich schlecht ist. Beim nächsten Durchschauen habe ich schon ein Gefühl für die Ausbeute des Tages und lösche die langweiligen Fotos. Wenn ich von der selben Spielsituation mehrere Bilder hintereinander habe, lasse ich nur das beste übrig. In einem letzten Schritt benenne ich die Dateien nach den abgebildeten Spielerinnen und wähle noch einmal die besten Fotos von jenen Sportlerinnen aus, die bislang überrepräsentiert sind. Übrig bleiben meist um die 20 Fotos, die alle Teile der Mannschaft abdecken sollten.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;in mehreren Durchgängen schlechte Bilder aussortieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nicht wenige Spielerinnen stark überrepräsentieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einfacher Bildbetrachter mit Tastatursteuerung reicht&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Bearbeitung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Den Zuschnitt der Bilder erledige ich im ebenfalls freien Shotwell Photo Viewer. Dieser ermöglicht es, schnell von Bild zu Bild zu springen und ebenso schnell zu speichern. Ich muss die Fotos also nicht (wie in GIMP) einzeln laden. Meistens schneide ich ca. 15 Prozent des ursprünglichen Bildes weg, um näher an das Geschehen zu kommen. Wichtig ist ein guter Kompromiss zwischen Nähe und Schärfe. Habe ich die Kamera etwas schief gehalten, korrigiere ich das auch. Der Ball sollte nach dem Zuschnitt nicht verloren sein (er sollte auch vorher schon Teil des Bildes sein). Zum Fußballspiel gehört der Ball und fehlt dieser, so wirkt auch die beste Actionszene etwas deplatziert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/ohne_ball.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;Mit Ball wär&amp;rsquo;s schöner&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schneide immer im selben Seitenverhältnis. Das beschränkt zwar in der Gestaltung, sorgt aber für ein einheitliches Erscheinungsbild und das leichte Ausdrucken der Bilder. Eine Farbkorrektur nehme ich nur vor, wenn das Bild einen großen Wert hat. Für gewöhnlich schmeiße ich Bilder, die farblich aus der Reihe fallen vorher schon raus. Neben dem Zeitgewinn möchte ich einfach nicht das Risiko eingehen, die natürlichen Farben zu zerstören &amp;ndash; etwas das ohne einen gut eingestellten Monitor leicht passieren kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuletzt schärfe ich die Bilder leicht nach und erhöhe den Kontrast etwas, versehe sie mit Logo und meinem Namen und speichere sie in der facebookfreundlichen Auflösung von 1024x682 in JPEG mit dem Aufnahmezeitpunkt als Dateinamen (Vorsicht, wenn zwei Bilder in der selben Sekunde aufgenommen wurden). Der Vorteil der geringeren Auflösung liegt nicht nur im Sparen von Speicherplatz, sondern auch im subjektiv höheren Schärfegrad aufgrund der kleineren Darstellung. Damit ich die Aktionen nicht für jedes Bild einzeln ausführen muss verwende ich mit &lt;a href=&quot;http://photobatch.stani.be/&quot;&gt;Phatch&lt;/a&gt; ein Batch-Programm.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;manuelles Beschneiden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;automatisches Nachschärfen, Skalieren und Taggen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kleiner dargestellte Bilder (geringere Auflösung) wirken subjektiv schärfer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-11-tutorial_fussballfotografie/torjubel.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&amp;hellip;manchmal geht&amp;rsquo;s aber auch ohne&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle Bilder &amp;copy; Jonas Richter-Dumke / Jonas Schöley 2013. Text: cc-by Jonas Schöley&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Jun 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2013/06/11/tutorial_fussballfotografie.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2013/06/11/tutorial_fussballfotografie.html</guid>
        
        <category>tutorial</category>
        
        <category>foto</category>
        
        <category>fußball</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fixing Commander Keen on Steam</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Commander_keen&quot;&gt;Commander Keen&lt;/a&gt;. Great game, but with performance issues since I transitioned from Windows 7 to 8: Sluggish motion, stuttering sound&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solution:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Open the Dosbox &lt;code&gt;.conf&lt;/code&gt; files for the game with a text editor. When you bought Keen on Steam the path reads as follows for the fourth game in the series: &lt;code&gt;...\Steam\SteamApps\common\Commander Keen\base4\keen4.conf&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Change the entry &lt;code&gt;output&lt;/code&gt; in section &lt;code&gt;sdl&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;openglnb&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;I havn&amp;rsquo;t had any luck with &lt;code&gt;ddraw&lt;/code&gt; as output renderer, but with &lt;code&gt;openglnb&lt;/code&gt; everything is running smooth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is how the &lt;code&gt;sdl&lt;/code&gt; section in the &lt;code&gt;.conf&lt;/code&gt; should look like after the change:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-cfg&quot; data-lang=&quot;cfg&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;[sdl]&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;fullscreen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;true&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;fulldouble&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;true&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;fullresolution&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;800x600&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;windowresolution&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;original&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;output&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;openglnb&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;autolock&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;true&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;sensitivity&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;500&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;waitonerror&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;true&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;priority&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;higher,normal&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;mapperfile&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;mapper.txt&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;usescancodes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;false&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;You will have to to this for every Keen game separately.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2013-06-09-fixing_commander_keen_on_steam/Dopefish.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Jun 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://jschoeley.github.io/2013/06/09/fixing_commander_keen_on_steam.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://jschoeley.github.io/2013/06/09/fixing_commander_keen_on_steam.html</guid>
        
        <category>gaming</category>
        
        <category>tutorial</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
